\section{方法}
\label{sec:method}

\subsection{问题设定与初始语义分数}
给定测试图像 $x$，冻结的 CLIP 视觉编码器在若干层输出 patch 特征。我们从指定层选择并归一化空间 token，记为
$\bF=\{f_i\}_{i=1}^{N}\in\R^{N\times C}$。AnomalyCLIP 提供固定的正常/异常文本原型
$t_{\mathrm n},t_{\mathrm a}\in\R^C$。初始语义异常概率为
\begin{equation}
\Szero(i)=
\frac{\exp(\langle f_i,t_{\mathrm a}\rangle/\tau)}
{\exp(\langle f_i,t_{\mathrm n}\rangle/\tau)+
 \exp(\langle f_i,t_{\mathrm a}\rangle/\tau)} .
\label{eq:s0}
\end{equation}
固定原型具有跨类别泛化能力，但不包含当前图像的具体材质与结构。若仅以 $\Szero$ 选择正常 patch，逐图参照会继承原语义模型的误差；若直接使用高频响应，高纹理正常区域又会被误认为异常。我们的目标不是替换语义分数，而是估计每个语义证据的局部可靠性。

\subsection{读取高频}
我们将 $N=H\times W$ 个 token 重排为特征网格，并施加一层 Haar 离散小波变换（DWT）。低频 $\LL$ 描述局部平均结构，高频子带给出局部不连续性的能量：
\begin{equation}
\HF = \tfrac{1}{C}\sum\nolimits_{c}\big(|\mathrm{LH}_c|+|\mathrm{HL}_c|+|\mathrm{HH}_c|\big).
\label{eq:hf}
\end{equation}
正常物体边界同样会产生高频，因此我们从低频分量计算结构边界，并定义边界感知可靠性
\begin{equation}
\W = \HF \cdot \big(1-\LFedge\big),\qquad \LFedge=\big\lVert\nabla \LL\big\rVert,
\label{eq:w}
\end{equation}
其中 $\HF$、$\LFedge$ 与 $\W$ 均在每张图内做百分位裁剪和 $[0,1]$ 归一化。$\W$ 较高表示该位置具有明显的局部高频变化，但不被低频结构边界充分解释。它是可靠性线索，而不是异常标签。

\subsection{语义--频谱证据权重}
我们以 $\Szero$ 决定 patch 的语义方向，并以 $\W$ 做弱调制。正常与异常证据权重分别为
\begin{align}
\omega_{\mathrm a}(i)
&=\Szero(i)^\gamma
\big((1-\lambda)+\lambda \W(i)\big)^\eta, \label{eq:wa}\\
\omega_{\mathrm n}(i)
&=(1-\Szero(i))^\gamma
\big((1-\lambda)+\lambda(1-\W(i))\big)^\eta, \label{eq:wn}
\end{align}
其中 $\lambda$ 控制小波线索的影响。小 $\lambda$ 保留语义排序，只对可疑局部证据做温和重加权；$\lambda=0$ 退化为纯语义自参照。对每组权重选取 top-$k$ patch，并构造加权视觉原型
\begin{equation}
\va=\frac{\sum_{i\in\mathcal I_{\mathrm a}}\bar\omega_{\mathrm a}(i)f_i}
{\left\|\sum_{i\in\mathcal I_{\mathrm a}}\bar\omega_{\mathrm a}(i)f_i\right\|_2},
\quad
\vn=\frac{\sum_{i\in\mathcal I_{\mathrm n}}\bar\omega_{\mathrm n}(i)f_i}
{\left\|\sum_{i\in\mathcal I_{\mathrm n}}\bar\omega_{\mathrm n}(i)f_i\right\|_2},
\label{eq:vproto}
\end{equation}
其中 $\bar\omega$ 是所选 patch 内归一化后的权重。

\subsection{保守的逐图文本原型校准}
视觉原型包含当前图像的实例外观，但可能被异常区域或背景噪声污染。我们因此采用置信度控制的保守更新：
\begin{align}
\tilde t_{\mathrm n}
&=\operatorname{norm}\big((1-\beta)t_{\mathrm n}+\beta \vn\big),\\
\tilde t_{\mathrm a}
&=\operatorname{norm}\big((1-\alpha)t_{\mathrm a}+\alpha \va\big),
\label{eq:update}
\end{align}
其中 $\alpha,\beta$ 由视觉原型的平均证据权重和图像级更新门控共同决定。验证配置采用非对称更新：$\alpha_0=0$，即保持异常文本原型不变；仅以较小的 $\beta_0$ 校准正常原型。该选择反映一个实际约束：测试图中的正常 patch 通常丰富，而异常 patch 稀少且更容易被错误选择。

最后，使用 $\tilde t_{\mathrm n},\tilde t_{\mathrm a}$ 在各选定层重新计算 \eqnref{eq:s0}，并对层级结果求和或平均得到最终异常图。频率图不参与最终分数融合。新增模块在测试时不反传，也不更新 CLIP 或 AnomalyCLIP 参数；目标类别标签与像素标注只用于评测。\figref{fig:arch} 给出整体框架。

\input{figures/fig_arch_tikz}

multi-crop 聚合与 pixel-to-image 融合属于与本文机制正交的评测增强。为避免把工程增益与核心贡献混淆，正文将纯原型路径和带增强路径分开报告，并在\secref{sec:appendix}说明其作用。
