\section{方法}
\label{sec:method}

\subsection{观察与问题形式化}
给定测试图像，冻结的 CLIP 视觉编码器输出 patch 特征 $\bF\in\R^{H\times W\times C}$ 及语义异常分数 $\Szero$（由 normal/abnormal 文本原型与 patch 特征的相似度得到）。理想情况下，异常区域应有较高的 $\Szero$；但由于 CLIP 低通，微小或纹理型缺陷的 $\Szero$ 往往并不显著。

另一方面，异常会扰动 $\bF$ 的高频分量。问题在于：高频响应同时包含异常与正常材质纹理，二者在幅度上不可区分。我们将这一现象总结为：

\begin{observation}\label{obs:ambiguity}
“这张图的正常高频水平”是与具体图像和材质相关（instance-specific）的量。零样本下没有训练数据可提前学得该量，因此任何图像无关的固定阈值都无法把异常从材质中分离出来。
\end{observation}

\subsection{读取高频}
我们在 CLIP patch 特征网格上做一层 Haar 离散小波变换（DWT）。低频 $\LL$ 对应物体的规则结构布局（正常应有的），高频子带给出局部突变的能量：
\begin{equation}
\HF = \tfrac{1}{C}\sum\nolimits_{c}\big(|\mathrm{LH}_c|+|\mathrm{HL}_c|+|\mathrm{HH}_c|\big).
\end{equation}
为把“物体自身的结构性边界”（正常的低频轮廓）与“无法被结构解释的突变”分开，我们定义边界感知可靠性
\begin{equation}
\W = \HF \cdot \big(1-\LFedge\big),\qquad \LFedge=\big\lVert\nabla \LL\big\rVert,
\end{equation}
其中 $\LFedge$ 为低频结构的梯度幅值。需强调：这一步只是\emph{读取} CLIP 已经编码的信息，不引入任何新信息，也不训练。

\subsection{证据选择}
我们用语义分数 $\Szero$ 与高频可靠性 $\W$（独立于 CLIP 语义）联合选择证据：
\begin{align}
\text{可信正常证据} &:\ \Szero\ \text{低} \ \wedge\ \W\ \text{低},\\
\text{异常证据} &:\ \Szero\ \text{高} \ \wedge\ \W\ \text{高}.
\end{align}
用 $\W$（而非仅用 $\Szero$）筛选可信正常区域是关键：若只用 CLIP 自身的语义置信，则筛出的“正常”里会混入 CLIP 看不见的高频异常，参照将被污染（自证闭环）。$\W$ 是 CLIP 语义之外的独立依据，才能把这类区域排除。

\subsection{逐图正常参照}
从选中的证据 patch 估计逐图视觉原型 $\vn,\va$，并对文本原型做保守更新：禁用异常原型更新（$\alpha_0=0$），仅对正常侧做小幅更新（小 $\beta_0$）。整个过程无训练、无反传、不更新 CLIP 参数；标签仅用于评测，不参与推理。最后以校准后的原型重算 patch 分数，异常图即高频信号相对该逐图参照的偏离。\figref{fig:arch} 给出整体框架。

\input{figures/fig_arch_tikz}

我们指出，multi-crop 聚合与 pixel-to-image 融合是标准的、与本文机制正交的增强手段，仅在\secref{sec:appendix}讨论，不计入核心方法。
